\section{Normale Endomorphismen}
\paragraph{Motivation}
	Für orthogonale/unitäre selbst- und schiefadjungierte Endomorphismen $ f\in \End(V) $ gilt stets
		\[ f^*\circ f = f\circ f^*. \]
	Dies ist eine "`gute"' Eigenschaft: sie liefert viele/wichtige strukturelle Aussagen über Endomorphismen.
\paragraph{Generalvoraussetzung}
	In diesem Abschnitt ist $ (V,\Skl{.}{.}) $ Euklidisch oder unitär.

\subsection{Definition}\index{normal (Endomorphismen)}
	$ f\in \End(V) $ heißt \emph{normal}, wenn $ f $ eine Adjungierte $ f^*\in \End(V) $ besitzt und 
		\[ f^*\circ f = f\circ f^*. \]
\subsection{Buchhaltung}
	Ist $ \dim V < \infty $ und $ X=\xi_B^B(f) $ Darstellungsmatrix von $ f\in \End(V) $ bzgl. einer ONB $ B $ von $ (V,\Skl{.}{.}) $, so gilt
		\[ f \text{ normal}\Leftrightarrow X^*X=XX^*, \]
	d.h. wenn $ X\in \K^{n\times n} $ \emph{normal} ist.
	
\subsection{Lemma}
	Ist $ f\in \End(V) $ normal, so gilt:
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $ \ker f = \ker f^* = f(V)^\perp $;
			\item $ \forall v,w\in V: \Skl{f^*(v)}{f^*(w)}=\Skl{f(v)}{f(w)} $;
			\item $ \forall x\in \K\forall v\in V: f(v) = vx \Rightarrow f^*(v) = v\overline{x} $.
			\item Sind $ v,w\in V $ Eigenvektoren zu EW $ x,y\in \K $ von $ f $, so gilt
				\[ x = y \text{ oder } v\perp w. \]
		\end{enumerate}
\paragraph{Beweis}
	Sei $ f\in \End(V) $ normal.
		\begin{enumerate}
			\item[(ii)] Wegen $ f^{**} = f $ gilt für $ v,w\in V $:
				\[ \Skl{f^*(v)}{f^*(w)-\Skl{f(v)}{f(w)}} = \Skl{(f^{**}\circ f^*)(v)}{w}-\Skl{(f^*\circ f)(v)}{w} = \Skl{(f\circ f^*-f^*\circ f)(v)}{w} = 0 \]
			\item[(i)] Wegen (ii) gilt für $ v\in V $
				\[ f^*(v) = 0 \Rightarrow 0 = \|f^*(v)\|^2 = \|f(v)\|^2\Rightarrow f(v) = 0 \]
				und umgekehrt, und damit
				\[ \ker f^* = \ker f. \]
				Nach früherem Lemma ist
					\[ \ker f^* = f(V)^\perp \]
			\item[(iii)] Nach (i) ist für $ x\in \K $
				\[ \ker(f-\id_Vx) = \ker(f-\id_Vx)^* = \ker(f^*-\id_v\overline{x}), \]
				da $ f-\id_Vx $ mit $ f $ normal ist.
			\item[(iv)] Mit (iii) folgt für $ v,w\in V $ mit $ f(v) = vx $ und $ f(w) = wy $	\[ (x-y)\Skl{v}{w}=\Skl{v\overline{x}}{w}-\Skl{v}{wy} = \Skl{f^*(v)}{w}-\Skl{v}{f(w)} = 0. \] 
		\end{enumerate}